投不投，隨你

投不投，隨你 - 畢明

網上截圖

幾時開始，我們可以用寬容，而不是手指去講道理。

由手指指指着別人乜乜乜的食指，到粗口專用中指，零至一百，起步衝線快過法拉利。

很多年前，剪下一篇專欄，題為「從寬容到倫理」，篇首第一句便問：我們今天，有多少人是從「我正確，你也可能正確」的角度，而不是「我正確，所以你錯誤，不過我可以寬容你」出發？

我覺得作者太仁慈了，天下最常見的不是以上兩種態度，是第三種：「我正確，所以你錯誤」，姿態從上而下「我為什麼要寬容你」。專欄是王丹的，引述王丹，不因為他是什麼權威，純粹因為他很有道理。

就像我從健吾處得知阿檸寫有關social media的喪屍瘋現象，由「汪阿tag」講到ice bucket challenge、到「任何人」的喪屍式感染。是喪屍瘋，我作的：純官能，不思索，社區爆發，人傳人你咬我我咬佢。阿檸說「就算宣傳，部門都應該保持部門形象，但現實話你知其實都唔係呀，夠mass入到屋就可以喇……形象哩啲嘢真係可以隨時放棄……哩個世代，剩低係一大堆鬥差鬥錯鬥攞三日話題嘅PR同marketing專家」。

我原本不知道阿檸是誰（sorli），但就算他是路人甲，有道理就是有道理。

很多年前，關於重要時刻的七一遊行，我在此寫過「去不去，隨你」。我當然希望大家能夠上街、能夠表達、能夠集合最大的能量，向不公義的人和事，狠狠擲一個最強大的「不」轟向建制。但去不去，還是，由得你。這句「隨你」，記得後來李怡也有點出，大概說正是香港自由民主所在。能寫這句，經過掙扎，也經過領悟，我曾經也認為有些事是obligation，沒有選擇餘地。

曾經我會滿腔熱血的大書一堆上街吧的理由，後來，我明白了有些不上街的背後，人各有志。不能輕易說，上就是對，不上，就如何錯。總是我對你錯，不正是我們最討厭的極權嗎？用筷子夾意大利食物就是辱華，要點不是辱在那裏，是我說你錯，你就是錯的霸道。

台灣又選舉，香港又補選，都在說投票。這些年香港爭取真民主的路上，我變了，更明白「我正確，你也可能正確」，而這不是和稀泥。世事那有太便宜你的省時簡潔黑白分明。

慢慢，由「去不去，隨你」，又明白「含淚投票」的必須和辜負。於是又寫過「別含淚投票，也別含恨投票」，別用選票和選舉報仇，但本土和焦土的出現，無疑也是迫舊泛民進化、變革、推陳的催化劑，不能一句大局為重就可以因循，可以坐定粒六，可以懶。

風平浪靜見不到妖精，沒有考驗見不到人性，但未能完全認同你，不論你認為你有多對，對方有多錯，是否可以立即宣佈對方是鬼？大是大非相同的，價值觀雷同的，投票見解可以不一樣，你可以做郭靖，為國為民，俠之大者，別人不可以不問江湖，劉正風曲洋？

OK，匹夫有責。但動之以情，說之以理，出晒師表，如果都未能成功說服，最後是否要被「屌」。說好的民主呢？

年輕選民，或非鐵泛民支持者，最抗拒是所謂「屌票」，你不乜乜乜，就是物物物，又是高高在上我對我對。你不投票，就是讓建制邪惡更坐大，就是罪人，就令民主黑暗。就算你對，不代表我就要被你攻擊、誣蔑和屌。一講政治，理性不多，手指很多，帽子最多，你扣我我扣你一地都係。

建制陣營不必不會有民主，但民主陣營必須有。是不公平的。

傅榆 ，《我們的青春，在台灣》的紀錄片導演，獲得金馬獎之後，在她的面書說頒獎者的言論，「我尊重，但當然不能同意」。不同意，但尊重。她說她的作品想「探究……具有不同政治立場的年輕世代，是否能夠透過對話，來理解彼此的立場與差異，甚至共同合作？」

差異。合作。不同意。但尊重。有那麼難。

昨日的我寫，「別含淚投票，也別含恨投票，投不會後悔的一票」，現在我會說，投，不投，隨你。隨你，由獨立思考和自由意志決定，但別後悔。萬一，如果後悔，從中學習，下次別再後悔。

寬容與倫理，可能是兩種人，有說像胡適與魯迅。前者寬容，後者嚴明。胡適總有溫潤《希望》，如他的詩：「我從山中來，帶得蘭花草。種在小園中，希望開花好。一日望三回，望到花時過；急壞看花人，苞也無一個。 眼見秋天到，移花供在家，明年春風回，祝汝滿盆花。」

魯迅談死：「記得歐洲人臨死時，往往有一種儀式，是請別人寬恕，自己也寬恕了別人。我的怨敵可謂多矣，倘有新式的人問起我來，怎麼回答呢？我想了一想，決定的是：讓他們怨恨去，我一個也都不寬恕。」能說一個對，另一個錯嗎？

不過，寬容是有限度的，如果有票，投不投，隨你。但選邏輯白癡如陳X欣，其言論差不多說記者訪問強姦犯是宣揚強姦，戰地記者是宣揚戰爭，很難寬容你，建制派智將已經夠多。另一位馮生，在我腦中跟湯家驊撞樣，氣質怪相像，想起都打了一個冷震。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
過猶不及的皇朝 (黎智英)

下一則
下一則
試問誰想做太監 (林夕)